\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Дмитрий Шаранин}
\newcommand{\headauthor}{Шаранин}
\setcounter{page}{28}
\title{Исследование вихрей и их взаимодействия с окружающей средой}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\begin{flushright}
Жизнь требует движения.

\textit{Аристотель}
\end{flushright}

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Весь космос, все пространво по своей сути не может быть идеальным математическим объектом, и для объяснения этих частей используется турбулентность и вхиревые движения. Вихри~– не так давно открытая тема, и еще далеко не полностью, единственная тема по которой еще остались вопросы классической физики. Целями данного исселовния являлись создания аппарата по подобию аппарата Тэта, тестирование поведения вихревых колец и их взаимодествия с окружающей средой.

\section{Исследование чернильных колец}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/fig1}
	\caption{\label{fig:1}}
	\vspace{-3\baselineskip}
\end{wrapfigure}
В сосуд с водой на некотором расстоянии (примерно 2–3\,см от поверхности) отпускается капля чернил, плотность которых чуть больше плотности воды, и в результате образуется вихрь. Из-за нестабильности Релэя–Тейлора образованный вихрь не стабилен, и позже и на нем образуются выпуклости, которые позже получают свойства обычной капли и вновь проделывают тот же путь.

\section{Исследование дымовых колец}
Для рассмотрения вихрей и их взаимодействия, по образу и подобию аппарата созданного Тэтом, создан аппарат для создания вихревых колец. Для начала необходим корпус аппарата. Желательно сделать его из прозрачного материала для простоты последующих эксперементов. Корпус выполнен в форме параллелепипеда. Стыки этого паралипипеда стоить обработать клейким материалом, к примеру, горячим клеем, строительной пеной и~т.\,п., для герметизации.

Для придачи движения воздушным массам внутри аппарата, которые будут выходить через небольшое отверстие, можно использовать несколько механизмов: классический (мембрана) и поршень. Оба механизма позволяют приводить воздух внутри сосуда в действие быстрым точечным ударом. В работе был использован метод с поршнем. Механизмы устанавливаются с задней стороны аппарата и также по возможности герметизируются. В случае с поршнем, он создается такого размера, чтобы потеря дыма внутри аппарта была минимальна, но его передвижение по механизму не было затруднено.

Также нам нужна некоторая визуализация движения вихря и его поведения. Для этого можно использовать дым, который можно получить несколькими способами: с помощью химической рекации соляной кислоты и аммиака, поджигания ладана, дымовой шашки и~т.\,п. Для способов, требующих обильного подогревания, лучше всего использовать небольшую металическую пластинку, чтобы не повредить стенки аппарата.

На выходе поток должен встретиться с диафрагмой, которая является передней стенкой механизма.

\section{Работа механизма}
\begin{enumerate}
	\item Генератор дыма ставится внутрь аппарата и диафрагма прикрывается картонкой.
	\item Открыв картонку, совершатется резкий удар, что приводит в движение слой дыма около механизма, тот в свою очередь следующий и~т.\,д.
	\item Фиксируются все этапы движения кольца на фотоаппарат, желательно со вспышкой для контраста.
\end{enumerate}

\section{Эксперименты и их описание}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/fig2}
	\caption{\label{fig:2}}
	\vspace{0.5\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/fig3}
	\caption{\label{fig:3}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Исследования дальности полета кольца были не полными из-за размеров помещения в которым проводились тесты, но установка с раземрами (30\,×\,30\,×\,35)\,см может создать вихрь, который способен пройти расстояние больше шести метров (рис.~\ref{fig:2}). Вихри образуются из-за сил вязкости. Когда облако дыма входит в воздух, плотность которого отличается, на него начинают дейтсвовать силы трения, но внутри, так как он не соприкасается с воздухом, он продолжает двигаться быстрее. Из-за этого по центру дым проходит, образуя дыру и закручивая массу дыма.

Также после опытов стало известно, что вихри взаимодействуют не только внутри себя, но и на расстоянии 20~сантиметров от края вихря. Это было замерено путем перемещения свечи на небольшие расстояния и проверки, колеблется ли она. Она колеблется, поскольку по краям вихря пониженное давление из-за закона Бернулли, и оно «засасывает» окружающий воздух в себя, тем самым колебля его (рис.~\ref{fig:3}).

Логично было бы предположить, что форма вихря варьируется от формы диафрагмы, но эксперименты с квадратной формой доказывают нам обратное, из чего можно предположить, что вихри создаются сразу после выхода из аппарата и через несколько мгновений превращаются в идеальное состояние~— тор.

\subsection{Взаимодейтсвие}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/fig4}
	\caption{\label{fig:4}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
При столкновении вихря с диафрагмой большего размера, он просто проходят сквозь неё либо разрушаются, а после образуются вновь. Поскольку та масса воздуха, что находится по центру, проходит вперед, позже ее догоняет вихревое движение, и вновь образуется дымовое кольцо.

При столкновении с наклонной поверхностью кольцо изменяет направление соответсвенно принципу отражения. Из этого можно сделать предположение, что вихревые кольца имеют физику упругого тела.

Столкновение при 90° заставило кольцо остановиться и начать медленное расширение. При подходе к стенке движение прекращается, однако вращение все еще присутствует, и поэтому в центр переходит часть воздуха извне,следовательно, в центре повышается давление, и поэтому кольцо расширяется.

\subsection{Взаимодейтсвие}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/fig5}
	\caption{\label{fig:5}}
\end{wrapfigure}
Предположение  упругости колец нужно было проверить взаимодействием двух колец. Для этого по той же инструкции был создан еще один аппарат Тэта и проведены следующие несколько эксперементов с двумя кольцами.

\textsc{Эксперимент~1.}\quad Два аппарата установлены напротив друг друга, и выпускается два кольца в одно время. При встрече кольца разрушаются (рис.~\ref{fig:5}), однако возможно, что при изменении скорости, кольца могли бы совершить упругое столкновение и разлететься в разные стороны.

\textsc{Эксперимент~2.}\quad Когда два «снаряда» были запущенны друг за другом, при этом второй быстрее первого, наблюдались следующие исходы:
\begin{enumerate}
	\item При встрече на небольшом расстоянии друг от друга кольца разлетелись в разные стороны под одним углом по напрвлению первоначального движения, как и ведут себя упругие тела.
	\item Когда кольца двигались примерно по одной траектории, второе (меньшее) кольцо, прошло сквозь первое. Второе кольцо становится больше, засасывая дым первого, а также, получив импульс первого, ускорило свое движение, а первое, в свою очередь, разрушилось.
\end{enumerate}

\section{Выводы}
Мы достигли всех поставленных изнеачально целей и добились нужного результата для последующего изучения физики вихрей.
\begin{itemize}
	\item Мы соорудили два аппарта Тэта и убедились в их работоспособности.
	\item Провели эксперемент с простым передвижением кольца, из которого узнали, что примерное максимальное расстояние вихря~— 6\,м, его диаметр (из эксперимента со свечой)~— около 60\,см. Обладает большой устойчивостью и, даже после того, как врезался в стенку, сохранил форму и начал лишь расширяться.
	\item Эксперимент с наклонной поверхностью~— из него мы узнали, что вихрь обладает свойствами упругого тела и отражается под таким же углом, под которым упал на экран.
	\item Эксперимент с диафрагмами~— если в случае с большой диафрагмой интересного ничего не наблюдалось, то в случае с уменьшенной диафрагмой мы пронаблюдали расформирование кольца, а позже его новое формирование, но уже в уменьшенном размере, что в очередной раз показало нам его утсойчивость.
	\item Эксперимент со взаимодействием колец показал, что вихри способны передвавать друг другу импульс, тем самым ускоряя один и замедляя другой, что, опять же, указывает на поведение вихря как упругого тела.
\end{itemize}
    
Вихрь~— сложное, но интересное физическое явление, которое способно проходить большие расстояния за счет высокой стабильности, упруго, имеет бóльшую область воздейтсвия, чем видимая часть, быстрее обычного потока воздуха и обладает не малой силой. Но в нашей работе возникали также и проблемы, такие как неполное изучение физики вихря, но это вызвано крайне сложной математикой в их описании. Однако интерес к ним поддерживает их наличие во всей вселенной от астрономии и создания звезд до курильщика на Земле.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Снизинов~И. Вихревые кольца. \textit{Наука и Жизнь} 9, 120 (2006).
    \item Буховцев~Б.\,Б., Климонтович~Ю.\,Л., Мякишев~Г.\,Я. Физика. Учебник для 9 класса. М.:\,Просвещение (1982).
    \item Лаврентьев~М.\,А., Шабат~Б.\,В. Проблемы гидродинамики и их математические модели. М.:\,Наука (1973).
\end{biblist}

\end{document}
